\subsubsection{Вычислительные аспекты иммунной системы}
\label{sec:ais-computational}


Иммунная система представляет большой интерес как система, способная эффективно
обрабатывать значительные объемы данных. В частности, она выполняет большой
объем сложных высокопараллельных распределенных вычислений. Поведение иммунной
системы в целом определяется всей совокупностью локальных взаимодействий.

Иммунная система функционирует как «второй мозг» \cite{rmichelan}, поскольку
способна хранить информацию об интенсивности предыдущих контактов составляющих
ее клеток и отвечать на новые, ранее не встречавшиеся, структуры (антигены).
Описание закономерностей развития иммунного ответа представляет собой
интересную задачу теории динамических систем. В отношении возможных приложений
для обработки информации перспективны следующие свойства иммунной системы
\cite{hofmeyr}.


\begin{enumerate}
    \item
        Распознавание. Иммунная система способна распознавать и
        классифицировать различные молекулярные структуры и избирательно на них
        реагировать. Распознавание происходит в ходе межклеточных контактов,
        при этом сила образующихся связей определяется формой молекул и
        величиной электростатического заряда. Распознавание своего и чужого
        является одной из основных задач, которую решает иммунная система.

    \item
        Выделение особенностей. Антиген -- презентирующие клетки (АПК)
        интерпретируют антигенное окружение и выделяют особенности путем
        обработки антигенов и представления антигенных пептидов на своей
        поверхности. Каждая АПК служит в качестве «фильтра», подавляющего
        молекулярный шум, и «увеличительного стекла», фокусирующего внимание
        лимфоцитов-рецепторов.

    \item
        Разнообразие. Иммунная система использует комбинаторный механизм
        (генетически-обусловленный процесс) для образования множества различных
        рецепторов лимфоцитов с тем, чтобы гарантировать, что хотя бы один
        лимфоцит из всей совокупности сможет провзаимодействовать с любым
        наперед заданным (известным или неизвестным) антигеном.

    \item
        Обучение. Иммунная система оценивает структуру конкретного антигена,
        используя его случайные контакты с составляющими эту систему клетками.
        Обучение состоит в изменении концентрации лимфоцитов, которое
        происходит при первичном ответе (в результате первого контакта с
        антигеном). Следовательно, способность иммунной системы к обучению
        заложена, главным образом, в механизме пополнения клонов, приводящем к
        образованию новых иммунокомпетентных клеток с учетом текущего состояния
        системы (этот процесс имеет название размножения клона).

    \item
        Память. Небольшая часть лимфоцитов, находящихся в активированном
        состоянии, становится клетками памяти (ассоциативная память).
        Считается, что время жизни клеток памяти является динамической
        величиной и определяется частотой стимуляции антигенами. Используя
        кратковременные и долгосрочные механизмы иммунной памяти, иммунная
        система поддерживает идеальный баланс между экономией ресурсов и
        исполнением функции засчет сохранения минимально необходимой, но
        достаточной памяти о предыдущих контактах с антигеном.

    \item
        Распределенный поиск. По своей сути иммунная система -- это
        распределенная система. Клетки иммунной системы, главным образом
        лимфоциты, непрерывно рециркулируют через кровь, лимфу, лимфоидные
        органы и остальные ткани. В случае встречи с антигеном они осуществляют
        специфический иммунный ответ.

    \item
        Саморегуляция. Иммунная защита обладает свойством саморегуляции.
        Центрального органа, контролирующего функции иммунной системы, не
        существует. В зависимости от способа проникновения в организм и других
        свойств антигена, регуляция иммунного ответа может быть как локальной,
        так и системной.

    \item
        Пороговый механизм. Иммунный ответ и размножение иммунокомпетентных
        клеток происходят лишь после преодоления некоторого порога, зависящего
        от силы химических связей.

    \item
        Совместная стимуляция. Активация В-лимфоцитов жестко регулируется при
        помощи дополнительного стимулирующего сигнала. Второй сигнал (от
        хелперных Т-лимфоцитов) помогает обеспечивать толерантность и проводить
        различие между серьезной угрозой и «ложным звонком» (т.е. опасными и
        неопасными антигенами).

    \item
        Динамическая защита. Клональное размножение и соматическое
        гипермутирование позволяют иммунной системе продуцировать
        высокоаффинные иммунокомпетентные клетки (этот процесс называется
        увеличением аффинности), что создает динамический баланс между
        изучающей и защитной функцией адаптивного иммунитета. Наличие
        динамической защиты постепенно приводит к расширению зоны наблюдения,
        контролируемой иммунной системой.

    \item
        Вероятностное обнаружение. Перекрестные реакции в ходе иммунного
        ответа – это процесс стохастический. К тому же обнаружение антигена
        всегда неизбежно происходит приблизительным образом; следовательно,
        лимфоцит может взаимодействовать с несколькими структурно сходными
        антигенами.
\end{enumerate}


В иммунном ответе на антиген важную роль играют и другие характеристики
иммунной системы, такие как адаптируемость, специфичность, самотолерантность,
дифференцировка и другие \cite{tarakanov}. Все эти свойства, имеющие отношение
к обработке информации, создают ряд интересных возможностей с вычислительной
точки зрения.
